【反送中-母親節特輯】經濟援助以外更見母愛關懷 助養近百仔女「家長」：盼他們平安將來煲底相見

請支持香港人的新聞 香港新聞 | NEWSHK24

【香港新聞NEWSHK24】過去一年的反送中抗爭，不少人看到了警察的濫權濫暴和抗爭者對抗極權的決心，但也有市民認為抗爭者搞亂香港，直指「支持警察嚴正執法」。當兩邊陣營的聲音出現在同一屋簷下，爭拗不斷似乎是家常便飯，甚至有抗爭者因為黃藍之別而被經濟封鎖、趕出家門等，為此，社會上出現了不少熱心「家長」，向面臨居住和經濟困難的抗爭者提供援助。

助養抗爭者的初衷：扶助他們渡過難關

這次我們訪問了一名叫白卡佬(化名)的家長，他和其他有心人組成的團隊正助養接近100個「仔女」，會定期向他們派發飯劵，並且在醫療、應急等特殊情況下，或需要繳交保釋金時，向他們提供現金援助。

他說，部份抗爭者在抗爭和疫症期間出現經濟困難，而「家長」有足夠的經濟能力，可以向仔女們伸出援手，扶助他們渡過難關，這就是他化身家長的初衷。

被問到助養抗爭者的經濟負擔時，他指出，助養初期有其他群組和家長一同幫忙，而他們的團隊也有義賣籌款，勉強能維持經費；但最近受疫症影響，不少抗爭者都面臨停工或失業，向他們求助的人數「暴增」，同時間捐助的家長也因為疫情而收入大減，他坦言，現時他們的資源減少了超過一半。

痛心萬分的一次：警署外目睹父母辱罵親生子女

不少助養家長得悉仔女被捕，都會在警署外等候，希望能協助辦理保釋或替他們繳交保釋金，對白卡佬來說，這已是習以為常的事情，但有一次經歷卻讓他體會深刻。

他憶述，當天正值寒冬之中，不少「家長」從凌晨開始留守警署門外，希望知道仔女的情況，以及與他們見面。等候至中午時份，終於有被捕人士獲准保釋離開，其中一名被捕人士的父母與子女見面之後，立刻以「曱甴」、「以後唔再理你」、「唔好再俾麻煩我」等字句辱罵子女。

當時目睹整件事的白卡佬表示，即使助養家長不是被捕者的親人，但他們仍甘願冒住寒風，堅持在警署外等候，連尿急也不敢離開，就是不想錯過「仔女」的消息，然而這名家長卻對獲釋的親生子女沒有半點關心，等候多時只為了指責和辱罵子女，這個畫面讓他非常痛心。

不是親生父母 但仍在乎溝通與關懷
在白卡佬的眼中，助養不只是單純經濟上的援助，他認為對受助者心靈上的支援同樣重要。他舉例說，當初開始派發飯劵時，他和團隊成員都堅持面對面將飯劵交給仔女，藉此讓雙方有見面的機會，之後也會透過短訊與他們溝通，了解他們的需要。

他又說，當家長們得知助養的抗爭者經歷情緒低潮，如身邊有朋友被捕，或者在自身家庭中受到壓力，甚至是學業、就業、愛情方面等遇到問題，他們都十分樂意開導仔女，充當家長的角色。

除此之外，他也會擔當起教育「小朋友」的責任。他提到，之前在暫住家庭曾發生過盜竊事件，有受助仔女出於一時貪念而偷取同住人士的私人物品。面對這種不當行為，白卡佬指出，他會給予仔女們改過的機會，並會親自教導他們，讓他們改正過錯。

背負仔女失蹤的心理陰影 盼所有人能平安活下去

當記者問到助養期間有何事令他感受最深，他便講出了其中一名受助仔女失蹤的經歷。

白卡佬稱，這名仔女起初是個為人不負責任、經常四處遊玩的年輕人，但後來經過他的連番教導之後，變成會定時打電話向他報平安的人，而他們亦熟絡到願意交換私人電話號碼；但自去年9月起雙方便失去聯絡，即使到訪過就讀的學校，抑或借助班上群組等途徑亦尋人不果。對於這次經歷，他形容有些東西「冇咗就冇咗」，也意想不到之前向他派發飯劵的時候，已是兩人最後一次的見面。

他坦言，仔女突然失蹤或失去聯絡為他帶來了心理陰影，所以他希望所有抗爭者都能夠平安地活著，不要再有人「被消失」，並期待等到光復香港的一天與仔女們在煲底相見，但對於屆時仍可以見到多少名助養的仔女，他則說很難回答，只稱「能夠見面的話一定會見」。

最後，被問到想對受助人士和抗爭者說的話，他表示在香港狹小的居住空間下，有家庭願意收留有需要人士實屬難得之事，希望受助人士懂得珍惜，不要欺騙或濫用有心人的善意。他亦希望受助仔女知道，無論如何家長永遠都會站在他們背後，作為他們的後盾。

受助手足給「白卡佬」的信

－－－－－－
歡迎投稿爆料，現誠意招募以下人手加入
寫稿師
插畫師
剪片師
新聞短片配音
網頁設計
全部都歡迎，有相關學歷背景，或者工作經驗更佳
但係無嘅話都唔緊要，邊學邊做，一樣得！

申請加入/聯絡頁

爆料&投稿

Telegram

Facebook Page

Email
newshongkong24@gmail.com

傾聽。香港人的聲音
請支持香港人的新聞 香港新聞 | NEWSHK24

推

可惜我是個P牌

點可以唔推

Support

叫港父幫手

樓主轉個吸引人既topic會好啲

p u s h

好人一生平安

佢就係唔想做標題黨

你地都可以follow佢幫手推下

Sad鳩

咁樣喺連登係生存唔到

咁要諗諗計 依種新聞式標題好難吸引到人入黎

Follwed

有深度內容都要搞下噱頭嘅
唔係就好似文藝片咁曲高和寡

唔通用嗰啲我屌晒你哋老母，全部同我入嚟

至少標題唔好咁冗長先 何況長到出唔晒